<cesDoc id="sin-w-features-750" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-750.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p> </p>

<p>පුරවැසියෙකුගේ අදහස්</p>

<p>කැත කතා</p>

<p>ක්රියාව වචනවලට වඩා කතා
කරයි. වචනයෙන් නැගෙන හඬ පරදා ක්රියාවෙන් ලැබෙන දෝංකාරය කා වදින සුන්ථය. මහ
මැතිවරණයේ කැත කතා යනු වචන පමණක් නොවේ. අශිෂ්ටවූත්, ප්රජාතන්ත්රවාදී සමාජයකට
නොහොබිනාවූත් සියලූම ක්රියා කැත කතාය.</p>

<p>දේශපාලන පොර පිටියේ
කැත කතා වාර්තා පිහිටුවා තිබෙන්නේ එක්සත් ජාතික පක්ෂයයි. ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂය ද
ළඟ ළඟ තරගයක් දෙමින් දෙවැනි ස්ථානය අල්ලාගෙන සිටී. එක්සත් ජාතික පක්ෂයේ කැත
කතා ආලවට්ටම් ඇතිව ප්රචාරය කිරීමේ වාර්තාව උසුලන්නේ පොදු පෙරමුණ විසින් පාලනය කරන
රජයේ ජනමාධ්යයයි.</p>

<p>මෙම මහ මැතිවරණයේ කැතම
කතාව (රංගනයෙන් ද දායක වී) ඉදිරිපත් කිරීමේ වාර්තාව ලැබෙන්නේ එස්.බී. දිසානායක
මහතාටය. ඒ වනාහී කුප්රසිද්ධ ලන්කට් කතාවයි. ජනාධිපතිනිය පරාජය හමුවේ පිස්සු හැදී
වියරුවෙන් මෙන් මහමඟ ඇවිදිනු ඇතැයි කීවේ නම් එහි වරදක් නැත. මන්දයත් දීනටම ඇයට
පිස්සු වියරුවක් හැදී ඇති බව ඇයගේ කතාන්තරවලින් පෙනෙන නිසාය. නමුත් ජනාධිපතිනිය
''ඇඳුම් නැතිව ලන්කට් එක පිටින්" යනාදී විශේෂණ යෙදීමෙන් එස්.බී. දිසානායක පෙන්නුම් කළේ
ඔහුගේ දේශපාලන කුණු රසයයි. ස්ත්රියකගේ ඇඳුම් ගැලවීම පුරුෂ සමාජයේ වීර ක්රියාවකි. අප
ජීවත් වන්නේ ඇඳුම් ඇඳ මහමග යනෙන ස්ත්රීන්ගේ ඇඳුම් පවා මානසිකව ගලවා බලන කුහක ලිංගික
සමාජයකය. ස්ත්රියකගේ ඇඳුම් ගලවා නට නටා යනු ඇතැයි ප්රසිද්ධියේ කීමට ප්රධාන පෙළේ
දේශපාලනඥයකු සමත්වීම අපේ සමස්ත දේශපාලන ක්රමයේම පරිහානිය පෙන්නුම් කිරීමකි. ජනාධිපතිනිය
සමග කාලයක් පුරා සහෝදරියක මෙන් ඇසුරු කළ පුද්ගලයකුගෙන් එවැනි කතාවක් පිටවීම
මිනිස්කම කොතරම් දුරට හෑල්ලූ වී ඇත්දීයි පෙන්නුම් කිරීමකි. තමන්ට දේශපාලන බලය ඇත්තේ
නම් ඕනෑම කැත කතාවක් කොට බේරී යා හැකි යැයි කල්පනා කිරීම මෙරට දේශපාලන සමාජයේ
නැඹුරු වූ පිළිගැනීමකි.</p>

<p>විශේෂයෙන් ම මෙරට
දේශපාලනයට එළඹෙන ස්ත්රීන් සම්බන්ධයෙන් ලිංගික අරුත් සහිත අපහාස කතා ගෙතීම ඉතා
සුලභය. කොළඹ දකුණ ආසනයට එජාපයෙන් තරග වැදුණු සුනේත්රා රණසිංහ සම්බන්ධයෙන් එවැනි
කතාවක් කලක් ජනප්රිය කෙරුණි. හම්බන්තොට දිසාවෙන් තරග වැදුණු නිරූපමා රාජපක්ෂ ද එවැනි
කතාන්තරවලට ඉලක්ක වූවාය. සමහරවිට ස්ත්රියක් වශයෙන් දේශපාලන ක්ෂේත්රයේදී දරුණුම
ලිංගික ඉලක්කයක් බවට දේශපාලන කටකතා සංස්කෘතිය විසින් පත් කරනු ලැබූයේ හේමා
ප්රේමදාසයි. රට පුරා දේශපාලනයට එළඹ සිටින ස්ත්රීන්ව මෙවැනි ලිංගික ඉලක්කයන් බවට
පත්කර ගැනීම, එස්.බී. දිසානායක මහතාගේ කුණු කතාවේද අරමුණයි. නාට්යාකාරයෙන් රඟ
දක්වමින් ඔහු උත්සාහ කරන්නට ඇත්තේ, ඇඳුම් ගලවන ලද ජනාධිපතිනියගේ ශරීරය සිය
අනුගාමිකයන් හමුවේ විචිත්රණය කිරීමටයි.</p>

<p>මෙම පහත් පුරුද්ද
එක්සත් ජාතික පක්ෂයට සීමාවූවක් නොවේ. ප්රචණ්ඩත්වය සමග කලවම් කරගත් පුරුෂ මූලික
දේශපාලනයේ ලක්ෂණයයි. ශ්රීලනිපයේ වේවා එජාපයේ වේවා දිනපතා අසන්නට ලැබෙන දේශපාලන
කැත කතාවන්ගෙන් මනුෂ්යත්වයට වැඩිම නිගා දෙන කතා මේවාය. එවැනි කතා විහින්ථවට හෝ පාවිච්චි
නොකිරීමට අප උගත යුතුය. ස්ත්රීන් ලිංගික භාණ්ඩ ලෙස දීක්වෙන විහින්ථ තහන්ථ සමාජයේ සෑම
තලයකදීම ප්රතික්ෂේප කිරීමට, ඒවා හෙළා දීකීමට අප ඉගෙන ගන්නා තුරු රණසිංහ
ප්රේමදාස කී පුටු හෝදන කතා, ශ්රීලනිප පෙළපාලිවල අසන්නට ලැබුණු හේමක්කගෙ
බෑය පිළිබඳ කතා හෝ එස්.බී.ගේ ලන්කට් කතා හෝ නතර කිරීම දුෂ්කරය.</p>

<p>එස්.බී. දිසානායක මහතා
සම්බන්ධයෙන් නම් කුණු සහ වෛර කතා කීමේ ඉතිහාසයක් ම තිබේ. පසුගිය මහ මැතිවරණයන්හිදී
ඔහු විසින් අප වැනි මැතිවරණ නිරීක්ෂණයේ යෙදුණු පුද්ගලයින්ද ව්යාපාර ද හඳුන්වා දුන්නේ
ඩොලර් සහ රන්පවුම් ලබාගැනීමට බොරු ගොතා කියන මාධ්යවේදීන් ලෙසය. ආණ්ඩුවේ ජනමාධ්ය
යොදා ගනිමින් මෙරට ප්රජාතන්ත්රවාදී සිවිල් පුරවැසි ව්යාපාරයන්ට පහරදීමේ මූලිකයා වූයේ
ඔහුය. ඔහුට අත්වැල ඇල්ලීමට ඔහුගේ ජනාධිපතිනිය පේවී සිටියාය. පුද්ගලිකව පවා අප වැනි
ජනමාධ්යවේදීන්ට දිගින් දිගටම පහර දුන් එස්.බී. දිසානායක වරක් ප්රසිද්ධියේ කියා සිටියේ අවශ්ය
නම් දීරාවය" සහ දීලංකාදීප" කාර්යාල ගිනි තැබීමට වුවත් තමන්ට හැකි බවයි. ඔහුගේ ඒ සියලූ
වෛර කතා පොදු පෙරමුණ අනුමත කළේ කන් බිහිරි කරවන අත්පොළසන් මගිනි.
ජනාධිපතිනියගේ අගසව්වන් දෙදෙනාම එනම් එස්.බී. සහ මංගල දේශපාලන කැත කතා සහ දේශපාලන
වෛර කතා බිණීමෙහි ලා කෙළ පැමිණ සිටියහ. දීන් එක් අයකු පොදු පෙරමුණේ මැතිවරණ
ව්යාපාරයේ දළකාරයකු වන අතර, අනෙකා එජාප මැතිවරණ ව්යාපාරයේ උපාය
ශිල්පියෙකි.</p>

<p>1989-90 යුගයේ භීෂණ
දේශපාලනයක නිරත වූ ජනතා විමුක්ති පෙරමුණට යළි නිවැරදිවීමට අවස්ථාවක් මෙරට මහජනයා
විසින් ද සිවිල් සමාජය විසින් ද ලබා දුන්නේය. ඔවුහු ඉන් උපරිම ඵල නෙළා ගනිමින්
පාර්ලිමේන්තුවේ තෙවැනි බලවේගයක් බවට පත්වූහ. එනයින්ම එස්.බී. දිසානායකට පමණක්
නොව, මංගල සමරවීරට ද ස්වකීය කැත සහ වෛර දේශපාලනය අතහැරීමට අවස්ථාවක් ලබාදීමේ
වරදක් නැත. නමුත් එදා ඔවුන් කළ කී දේ සහමුලින්ම අමතක කොට, එම
කාලපරිච්)ඃ8730තෙදය පිළිබඳ ඔවුන්ගේ අර්ථ දීක්වීම් මෙරට මහ ජනයා පිළිගත යුතු යැයි
කල්පනා කිරීම වැරදිය. එස්.බී. දිසානායක ප්රසිද්ධියේම තමන් කරන ලද කැත සහ වෛර දේශපාලනය
පිළිබඳව ප්රසිද්ධ පාපොච්චාරණයක් කළ යුතුය. ඊට හේතු සාධක වූ තත්ත්වයන්
පිළිබඳ විග්රහයක් කළ යුතුය. එසේ නැතිව එජාප ජන රැල්ලේ පිහිනමින් වීරයකු වීමට
ඔහුට ඉඩක් නැති බව කියා සිටීමට මාධ්යකරුවන් වන අපට හැකියාවක් තිබිය යුතුය.</p>

<p>මහ මැතිවරණ වේදිකාවේ
කැරෙන තවත් බොහෝ කැත කතා තිබේ. ඒ කැත කතා මගින් උත්සාහ කරන්නේ මෙරට මහජනයා
ගොනාට ඇන්දවීමටය. ජනාධිපතිවරණයේදී එජාප ජනාධිපති අපේ්ක්ෂක රනිල් වික්රමසිංහ මහතා රට
වටා කියමින් ගිය බේ්රස්ලට් කතාව ද සුන්දර නමුත් කැත කතාවකි. මන්දයත් එමගින් උත්සාහ
කෙරුණේ මෙරට තරුණ පරපුර මුලා කිරීමට නිසාය. ඒ බව අද එජාපය පිළිගෙන ඇති බව
බේ්රස්ලට් කතාව හෝ චුයින්ගම් කතාව අතහැරීමෙන් පෙනේ. එය හොඳය. පමා වී හෝ එවැනි
කතාන්තර නොකියා සිටීමට රනිල් වික්රමසිංහ මහතාට උපදෙස් ලැබී තිබෙනවා වන්නට පුන්ථවන.
නමුත් එවැනි කතා එජාපයේ තොග ගණනින් දක්නට ලැබේ.</p>

<p>මෙරට ජනයා ගොනාට
ඇන්දවීමේ කාර්යයේ වැඩිම ලකුණු ලබා ඇත්තේ ජනාධිපතිනිය බව පොදු පෙරමුණේ
අන්ධභක්තිකයන්ගේ සංතෝෂය පිණිස දක්වාලිය යුතුය. මෙරට ජනයාගේ ජීවන තත්ත්වය දියුණු
වන පරිද්දෙන් ආර්ථික සංවර්ධනයක් ඇති කළ බවට දිවා රෑ ඇය දෙසා බාන්නේ, සමහරවිට
ඇය වළඳන රස බොජුන් අපටත් ලැබෙනවා ඇතැයි සිතාගෙන විය යුතුය. ඇය තරම් ප්රසිද්ධියේ
බොරු කියන රාජ්ය නායකයකු ශ්රී ලංකාවේ පහළ වී නැත. (සිය පවුලේ අතීත ශ්රී විභූතිය
ගැන ජනාධිපති ප්රේමදාස ගොතන ලද කතාන්දරය ද ගිනස් පොතට යා යුතු එකකි.)</p>

<p>ඊයේ පෙරේදා ජාතිය අමතා
රූපවාහිනියේ කතා කළ ඇය කිවූ කැත-බොරු කතා ගොන්න තිස්ස අබේසේකර නම් කලාකරුවා
තලූ මරා වළඳනු අප බලා සිටියේ ඔක්කාරය නතර කරගන්නට බැරිවය. ඒ තිස්ස-චන්ද්රිකා සමූහ
ගායනය අනුව බණ්ඩාරනායකවරුන්ට හොරගොල්ලේ ඉඩම් ලැබුණේ වසර 900කට පෙරය. ඒ
කියන්නේ 1100දී තරම්ය. සිංහල රජකාලයේදීය. බණ්ඩාරනායකවරු පිළිබඳව ලියා ඇති සියලූ
ඉතිහාසඥයන් පෙන්වා දෙන්නේ, ඔවුන් ඉඩම් හිමියන් බවට පත්වූයේ ඉංග්රීසි යටත්
විජිතවාදීන්ට කරන ලද බැලමෙහෙවරකම් නිසා බවයි. දීන් ජනාධිපතිනිය ද ඇයගේ පවුලේ ඉතිහාසය
තිස්ස අබේසේකර සමග එකතුව අලූතින් ලියන්නට පටන් ගෙන වත්ද?</p>

<p>තවත් උදාහරණයක් ගමු.
ඇයට අනුව දීන් මෙරට ත්රීරෝද රථ ලක්ෂ 8ක් තිබේ. එය රටේ සෞභාග්යයේ ලකුණකි. ත්රීරෝද
රථ ලක්ෂ 8ක් මෙරට ධාවනය වන්නේ නම් අඩුම වශයෙන් දිනකට හයර් අට ගණනේ ලැබුණ ද මෙරට 64
ලක්ෂයක් ජනයා දිනකට ත්රීරෝද රථ පාවිච්චි කළ යුතුය. ඇත්ත වශයෙන්ම නම් පාවිච්චි වන
ත්රීරෝද රථ ගණන ඊට බොහෝ අඩුය. සමහරවිට ඉන් භාගයක් තරම්ය. අනෙක් අතට ත්රීරෝද
ටැක්සි පාවිච්චියට හේතුව මෙරට පොදු ප්රවාහන සේවාවන් දියුණු කිරීමට ආණ්ඩු දිගින් දිගටම
අසමත්වීමයි. එබැවින් මහජනයා මුළා කැරෙන මෙවැනි කතාන්දර අප ඇතුළ් කළ
යුත්තේ කැත කතා ගොන්නටය.</p>

<p>fï ish,a,gu jvd Nhdkl le; l;djla ±ka ckdêm;skshf.ka wikakg ,efí' tkï
;ud i;= úOdhl ckdêm;s Oqrfha ishÆ n,;, fhdod tcdmhg wdKavqjla msysgqùug bv
fkd§ug .; hq;= ishÆ mshjr .kakd njhs' uy ue;sjrKfhka miq o w.ue;s jYfhka m;a
lefrkafka Y%S,ksmfha kdhlhl=u nj ßpâ m;srK uy;d lshhs' r;akisß úl%ukdhl uy;d
lshkafka uy ue;sjrKfhka miq wud;H uKav,hu m;a lrkafka ckdêm;sksh úiska njhs'
ckdêm;sksh lshkafka tcdmhg n,hg taug bv fkd§u msKsi ;ud ishÆ n,;, mdúÉÑ lrk
njhs'</p>

<p>ඊට පිළිතුරු වශයෙන්
එජාපයේ රාජිත සේනාරත්න මහතා කියන්නේ එජාපය බලයට පත්වූ වහාම ජනාධිපතිනියගේ මුදල්
වැය ශීර්ෂ කපා හරින බවයි. එමගින් ජනාධිපතිනිය බලරහිත කරන බවයි. ව්යවස්ථාවෙන්ම රටෙහි
සේනාධි නායකත්වය හොබවන ජනාධිපති ධුරය සම්බන්ධයෙන් මෙවැනි වගකීම් විරහිත ප්රකාශ කිරීම ද
එජාපයට බලය ලබා නොදෙන බවට කරන තර්ජනය තරම්ම වැරදිය. භයානකය. කැතය.</p>

<p>ඉදිරි දින 20 තුළ මෙම
මහ මැතිවරණ ව්යාපාරය යළි ශිෂ්ටත්වයේ මාවත කරා ගෙන ඒමට නොහැකි වුවහොත්,
ශ්රී ලංකාව මෙතෙක් නොදුටු තරම් භයානක මැතිවරණ භීෂණයකට මුහුණ දීමට අපට සිදුවෙනවා ඇත.
මේ කැත කතා පිටුපස ගොඩ නැගෙන භයානක ප්රචණ්ඩත්වය දීනටමත් විද්යාමානය. මෙම ප්රචණ්ඩත්වය
පැරදවිය යුතුය. එහි ප්රථම පියවර වනු ඇත්තේ කැත කතා දේශපාලනය නතර කිරීමයි. මෙරට
දේශපාලනය යළි සාමයේ සහ සංහිඳියාවේ මාවතට ගෙන ඒමේ අවශ්යතාව ද දීන් වෙන කවරදාටත්
වැඩිය. අප මතක තබා ගත යුත්තේ ''පමාව මරණයේ මඟ" බවයි !</p>

<p>සුනන්ද </p>



<p> </p>



<p> </p>






</body></text></cesDoc>